Les ouvriers qualifiés travaillant par formage de métal exercent des emplois très divers d’ouvriers qualifiés ou artisans serruriers, métalliers, chaudronniers, ferronniers, tôliers industriels, forgerons, conducteurs de fours, tuyauteurs industriels ou de soudeurs qualifiés sur métaux. 70 % de ces ouvriers travaillent dans les secteurs d’activité de la métallurgie et la fabrication de produits métalliques, la construction ou les autres industries manufacturières.Au cours des trente dernières années, les effectifs d’ouvriers qualifiés travaillant par formage de métal ont globalement diminué et concernent 151 000 emplois en 2012-2014 contre 162 000 en 1982-1984. Cette profession est plus présente en Normandie.Ces métiers restent exclusivement masculins : 98 % des emplois sont occupés par des hommes en 2012-2014. La part des moins de 30 ans a fortement diminué au cours des trente dernières années, passant de 33 % à 18 %, et celle 50 ans ou plus a doublé, passant de 14 % à 30 %. Les conditions d’accès à la profession sont aujourd’hui encore très majoritairement le CAP ou le BEP : 47 % des moins de 30 ans qui exercent ce métier possèdent ce niveau de diplôme.71 % des ouvriers qualifiés travaillant par formage de métal sont sur un contrat ou un emploi à durée indéterminée. L’intérim s’est sensiblement développé au cours des trente dernières années et concerne 9 % de ces ouvriers en 2012-2014. La part des non-salariés a doublé en 30 ans pour atteindre 15%. La mobilité (hors intérim) est relativement faible. Plus des trois quarts des salariés travaillant à temps complet perçoivent un salaire mensuel net inférieur à 2 000 €.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier qualifié travaillant par formage de métal a augmenté ces dernières années. La moitié d’entre eux est diplômée d’un CAP ou d’un BEP et 38 % n’ont aucun diplôme.
